El metrónomo moderno no fue introducido hasta 1816.
No obstante, en el período barroco hubo varios intentos
de medir y registrar \textit{tempi} concretos
comparándolos con alguna constante natural o mecánica:
el avance del segundero del reloj;
alguna especie de péndulo;
o mediante métodos mucho más inexactos,
como la marcación cómoda del viejo \textit{tactus};
o \enquote{contar moderadamente};
o \enquote{contar lo más rápido posible};
o un ritmo de caminata a paso lento o rápido;
o la frecuencia del pulso promedio en los seres humanos,
que, si se calcula en 75 pulsaciones por minuto
para la mínima,
concuerda con la medida de 300 corcheas por minuto,
es decir \textit{MM = 150},
un \textit{allegro} bastante rápido.
Quantz también se basa en la frecuencia del pulso humano,
tomando como referencia el valor de 80 pulsaciones por minuto
en promedio, dando como resultado los cálculos
(no del todo realistas)
mostrados en el Cuadro \ref{table_MM_quantz}.

\input{table_MM_based_on_quantz.tex}

Neal Zaslaw llevó a cabo una investigación exhaustiva
y valiosa de tales intentos de medir los \textit{tempi},
en la que recopiló toda la información disponible,
sin poder establecer satisfactoriamente
una base confiable para determinar los valores metronómicos
comúnmente usados en el barroco.
Zaslaw indica que los \textit{tempi} propuestos por Quantz,
en comparación con los valores que él pudo reconstruir
basándose en las fuentes de la época,
son en algunos casos más rápidos
(bourrée, canarie, gigue, gavotte y passacaille),
y en otros más lentos (loure y passepied).
Los \textit{tempi} que Quantz propone para las indicaciones
más generales (Allegro, Adagio, etc.)
parecen, como mínimo, aún más discutibles.
Es notablemente difícil para un músico
determinar una medida metronómica
y percibirla como correcta pasado cierto tiempo,
como comprobó Beethoven para su propia furia e incredulidad,
o Brahms cuando le escribió a Sir George Henschel que
\enquote{el metrónomo no tiene ningún valor.
Por lo que puedo decir, al menos en mi experiencia,
tarde o temprano todos hemos desechado nuestras propias
indicaciones metronómicas}.
O podríamos decirlo con las palabras de Bemetzreider en 1771:
\enquote{el gusto es el verdadero metrónomo}.
Y seguramente la razón es que el \textit{tempo}
en sí mismo no es una constante.
El \textit{tempo} es una variable.


